% -*- root: ../../main.tex -*-
\section{Luca Giulianini}
Lo studente Luca Giulianini si è occupato delle seguenti macro-parti:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Architettura generale e mediazione MVC-ECS}}
	\item{\textbf{Architettura ECS}}
	\item{\textbf{Architettura View}}
	\item{\textbf{Continuous Integration e configurazione dei Build-Tools}}
\end{itemize}

inoltre ha contribuito al lavoro dei colleghi svolgendo una serie di \textbf{micro-task}.

\subsubsection{Approfondimenti}

Parallelamente all'esperienza di progetto sono stati approfonditi una serie di argomenti relativi al mondo di \textbf{Scala} e della \textbf{programmazione funzionale}. 
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Monadi:}} è stato chiarito il concetto astratto di \textbf{Monade}.
	\item{\textbf{Pogrammazione funzionale:}} è stato approfondito l'insieme delle \textbf{buo-ne pratiche} relative alla programmazione funzionale. Questo è stato fatto seguento svariate \textbf{conferenze} dedicate al mondo Scala e appoggiandosi a una serie di \textbf{libri} dedicati. 
	\item{\textbf{Refined Types:}} Molto utili nella fase di \textbf{validazione statica e dinamica} di input. Attualmente non utilizzati data la natura del progetto in questione.
	\item{\textbf{Monix e Akka Streams:}} È stato approfondito il mondo della programmazione \textbf{reattiva} focalizzandosi maggiormente sulle differenze fra il framework \texttt{Monix} e \texttt{Akka Streams}.
\end{itemize}

\subsubsection{Risorse}

Gli approfondimenti sono stati svolti grazie all'utilizzo delle seguenti risorse:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Libri:}}
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{Learning Scala \cite{scalaLearning:2014}:}} libro che riassume interamente le \textbf{principali features} del linguaggio Scala in ambito \textbf{funzionale}. È stato usato per consolidare alcune conoscenze pregresse.
		\item{\textbf{Programming in Scala \cite{scalaBook:2014}:}} rappresenta la bibbia di Scala ed è stato scritto dal grandissimo \textbf{Martin Odersky}.
		\item{\textbf{Scala with Cats \cite{scalaCats:2020}:}} libro che copre gli aspetti più \textbf{avanzati} del linguaggio Scala dal punto di vista \textbf{funzionale}. Per ogni singolo aspetto è fornita una \textbf{definizione teorica} e la relativa implementazione nella libreria ufficiale \href{https://typelevel.org/cats-effect/}{\texttt{Cats}}. È un libro particolarmente \textbf{complesso} ed è stato utilizzato come approfondimento.
		\item{\textbf{Scala Cookbook \cite{scalaCook:2013}:}} I \textbf{Cookbook} di O'Reilly sono conosciuti per essere estremamente \textbf{pragmatici}. Anche in questo caso il libro si configura come un'\textbf{enciclopedia del problem solving} dedicata interamente al linguaggio Scala.
		\item{\textbf{Functional Programming in Scala \cite{functionalScala:2014}:}} davvero una grande scoperta. Questo libro rappresenta un insieme di \textbf{buone pratiche} e \textbf{aspetti teorici} che ogni programmatore Scala dovrebbe conoscere. Personalmente di grande utilità sono stati i capitoli che trattano la \textbf{gestione degli errori} e gli aspetti funzionali più avanzati (\texttt{monoids, monads} e \texttt{applicative functors}).  
	\end{itemize}
	\item{\textbf{Conferenze:}}
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{Scala Days:}}
		Sono le conferenze ufficiali di Scala che ogni anno hanno luogo in un paese diverso. I talk proposti sono estremamente interessanti e permettono di apprendere un gran numero di \textbf{tecniche avanzate} e sopratutto costituiscono un ottimo esempio di \textbf{buona programmazione}.
		Conferenze consigliate:
		\begin{itemize}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=CrpJJYPzdJE&t=630s}{Akka Streams to the Extreme - Heiko Seeberger}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=pHHKUKubs1Q&t=2002s}{Migrating to Scala 2.13 by Julien Richard Foy and Stefan Zeiger}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=DGa58FfiMqc}{Scala best practices I wish someone'd told me about - Nicolas Rinaudo}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=I6pFxyL9Crc}{ScalaClean - full program static analysis at scale - Rory Graves}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=TqJg4AuxEIQ}{Concurrent programming in 2019: Akka, Monix or ZIO? - Adam Warski}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=_Rnrx2lo9cw}{A Tour of Scala 3 - Martin Odersky}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=wfbF5jQiAhQ}{Security with Scala Refined Types and Object Capabilities by Will Sargent}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=30q6BkBv5MY}{Functional Programming with Effects by Rob Norris}}}
		 \end{itemize} 
		\item{\textbf{Scalapeño:}} come dice il nome stesso, sono \textbf{conferenze piccanti} che hanno lo scopo di smuovere le acque all'interno della comunità di Scala.
		Conferenze consigliate:
		\begin{itemize}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=v8IQ-X2HkGE}{The Last Hope for Scala's Infinity War - John A. De Goes}}}
			\item{\emph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=Arwb6DSrWXE&t=102s}{Scala vs. Kotlin, friend or foe? - Ohad Shai}}}
		 \end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Architettura generale e mediazione MVC-ECS}
\subsection{Architettura ECS}
\subsection{Architettura View}
\subsection{Continuous Integration e configurazione dei Build-Tools}
\subsection{Micro-task}
